\chapter{Fazit und Ausblick}
\label{cpt:fazit_und_ausblick}

Dieses Kapitel beinhaltet eine abschließende Betrachtung der Arbeit. Dazu werden zunächst die zentralen Ergebnisse zusammengefasst. Anschließend wird in einem Fazit herausgearbeitet, ob die an die Arbeit gestellten Anforderungen und Ziele erfüllt wurden. Zum Schluss soll noch ein kurzer Ausblick gegeben werden, wie das Ergebnis dieser Arbeit weiterverwendet werden kann.

\section{Zusammenfassung}
Für die Entwicklung und Betrieb einer Energieerzeugungsanlage ist ein Kennzeichensystem, das die Anlage gliedert und die einzelnen Objekte identifizieren kann, unerlässlich. Der aktuelle Standard hierfür ist \gls{RDS-PP}, welches momentan überwiegend in der Windenergiebranche eingesetzt wird. Dadurch, dass \gls{RDS-PP} relativ komplex ist, ist es naheliegend, den Umgang mit einer entsprechenden Softwarelösung zu erleichtern. Hierfür wurden folgende Hauptfunktionen identifiziert:

\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
	\item \label{item:parser} \hauptfunktionParser
	\item \label{item:assistent} \hauptfunktionAssistent
	\item \label{item:daten} \hauptfunktionDaten
\end{enumerate}

Die Analyse hat ergeben, dass es bereits Softwarelösungen für dieses Problem gibt. Jede dieser Anwendungen bietet die geforderten Funktionen nur teilweise und unzureichend an.

Im Rahmen dieser Studienarbeit wurde ein Prototyp entwickelt, der diese Funktionen umsetzt. Implementiert wurde dieser in Form einer Webanwendung. Das Frontend wurde mithilfe des Frameworks Vue.js entwickelt. Für das Backend wurde die Programmiersprache Go verwendet. Um die erste Hauptfunktion umzusetzen, wurde der Parsergenerator ANTLR eingesetzt. Für die persistente Speicherung von Kennzeichen wurde eine MongoDB-Instanz aufgesetzt.

Vor der Umsetzung wurde für jede der genannten Funktionen ein eigenes Konzept aufgestellt, wie diese zu realisieren sind (Kapitel \ref{cpt:parser} bis \ref{cpt:speichern_der_kreaftwerksstruktur}). Die wichtigsten Erkenntnisse hieraus werden im Folgenden kurz zusammengefasst.

Für Hauptfunktion \ref{item:parser} wurde zunächst der \gls{RDS-PP} Standard in eine Grammatik umgesetzt. Diese wurde mithilfe der \gls{EBNF} Notation in einer Spezifikation festgehalten. Diese Spezifikation diente dann als Eingabe für den Parsergenerator ANTLR, der daraus einen ALL(*) Parser in der Sprache Go generierte. Der Parser konnte dann in Kombination mit zwei ANTLR-Hilfsmitteln verwendet werden. Dies waren zum einen ein TreeWalker, mit dessen Hilfe der \gls{AST} in eine weiterverarbeitbare Datenstruktur umgewandelt werden kann, und zum anderen ein ErrorListener, um bei ungültigen Kennzeichen Fehlerinformationen zu extrahieren und auf deren Basis dem Benutzer Hilfestellungen anbieten zu können.

Bei der Hauptfunktion \ref{item:assistent} wurden zuerst alle Eingabetypen analysiert, die zum Erstellen eines Kennzeichens nötig sind. Auf deren Basis wurde dann eine Assistenz-Datenstruktur entwickelt, die alle nötigen Informationen für den Datenaustausch zwischen Frontend und Backend enthält. Im Backend wurde ein Zustandsautomat entworfen, der alle möglichen Schritte zur Kennzeichenerstellung abbildet. Dieser Zustandsautomat nimmt die Datenstruktur aus dem Frontend entgegen, manipuliert diese entsprechend des aktuellen Kennzeichenabschnitts und gibt diese dann wieder zurück.

Für Hauptfunktion \ref{item:daten} wurden Kennzeichen in einer MongoDB-Datenbank abgelegt. Dabei wurden die Kennzeichen in einzelne Abschnitte zerlegt, welche jeweils in ein separates MongoDB-Dokument abgespeichert werden. Diese Dokumente referenzieren sich gegenseitig, wodurch die hierarchische Kennzeichenstruktur abgebildet wird. Zu jedem Dokument werden zusätzlich noch Metainformationen wie beispielsweise Autor oder Änderungsdatum festgehalten. Um mit diesen Daten korrekt arbeiten zu können, wurden die Modalitäten für typische \acrshort{CRUD}-Operationen definiert.

Abschließend wurde in \autoref{cpt:implementierung} das Ergebnis präsentiert.
% Motivation
% Ähnliche Anwendungen (genügen nicht den Anforderungen)
% Technologiestack kurz erwähnen
% Konzeption (Parser, Assistent, Speichern) 
% Kernkomponente herausheben 3-4 Sätze
\section{Fazit}

Ziel dieser Studienarbeit war es, eine Softwarelösung zu entwickeln, die das Editieren und Modellieren von \gls{RDS-PP} Kennzeichen ermöglicht. Neben der theoretischen Betrachtung sollte auch ein Prototyp entwickelt werden, der über die oben genannten Hauptfunktionen verfügt. Hierzu wurden in \autoref{cpt:anforderungsanalyse} eine Anforderungsanalyse durchgeführt. Dabei wurden zehn Use-Cases für die funktionalen Anforderungen erarbeitet, um die drei Hauptfunktionen genauer zu definieren. Alle diese Use-Cases konnten im Laufe der Arbeit implementiert werden. Neben den funktionalen gab auch auch noch drei nicht-funktionale Anforderungen: Mobile Verfügbarkeit, Plattformunabhängigkeit und Bilingualität (deutsch, englisch). Auch diese Anforderungen konnten erfüllt werden.
 
Insgesamt kann somit gesagt werden, dass das Ziel der Studienarbeit erreicht wurde und als Ergebnis ein funktionsfähiger Prototyp zur Verfügung steht.
% Anforderungen
% Umgesetzte Use-Cases
\section{Ausblick}
Das ausgearbeitete Konzept und der entwickelte Prototyp bilden eine sehr gute Basis für die Entwicklung einer vollständigen Anwendung. Dafür sind in folgenden Bereichen noch Weiterentwicklungen möglich:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Systemintegration:} Wie in \autoref{sec:theoretische_grundlagen:systemintegration} bereits erwähnt wurde, wäre eine Integration der Anwendung in ein \gls{PDM}/\gls{PLM}-System sinnvoll. Hierbei müsste jedoch ein reales System mit entsprechenden Daten zur Verfügung stehen, was in dieser Studienarbeit leider nicht gegeben war.
	\item \textbf{Anlagenvisualisierung:} In \autoref{sec:theoretische_grundlagen:datenvisualisierung} wurde eine mögliche Visualisierung von gekennzeichneten Objekten im Gesamtzusammenhang der Anlage angesprochen. Für eine solche Visualisierung sind technische Zeichnungen nötig, die dann den einzelnen Kennzeichenabschnitten bzw. spezifischen Kennzeichen zugeordnet sind.
	\item \textbf{Vervollständigung der Datengrundlage:} Im Rahmen der Studienarbeit wurden bereits einige Daten wie Kennzeichenbenennungen oder Länderkürzel zusammengetragen. Allerdings standen nicht alle Normen und Standards, die diese Daten enthalten, zur Verfügung. Für einen Prototypen war die Vollständigkeit der Datengrundlage jedoch nicht essenziell. Im Falle einer produktiv eingesetzten Anwendung müssten diese Daten noch ergänzt werden.
	\item \textbf{Erweiterung des Anwendungsgebietes:} Für diese Studienarbeit lag der Fokus auf die Kennzeichnung von Windkraftanlagen. Der Standard \gls{RDS-PP} ist theoretisch jedoch für alle Arten von Energieerzeugungsanlagen verwendbar. Hierzu müsste hauptsächlich die Datengrundlage erweitert/angepasst werden. Eventuell sind auch noch anwendungsfallspezifische Anpassungen nötig.
	\item \textbf{Funktionale Zuordnung:} Da momentan in der Windenergiebranche die Kennzeichenart Funktionale Zuordnung derzeit (noch) nicht verwendet wird, wurde diese auch bei der Implementierung nicht berücksichtigt. Bei Bedarf kann diese noch ergänzt werden.
\end{itemize} 


% Systemintegration
% Anlagenvisualisierung
% Unvollständige Daten durch fehlende Normen
% Modifikationen um die Anwendung auf andere Energieerzeugungsanlagen auszuweiten (Wasser, Kohle) --> Datengrundlage erweitern
% Funktionale Zuordnung




